\chapter{Alternatywne modele}
\section{Nieznormalizowane dane wejściowe}
Dane zazwyczaj normalizuje się do przedziału <0, 1> lub <-1, 1>, ponieważ wpływa to korzystnie na szybkość uczenia. W tej części zostanie porównany wcześniej zaprezentowany model z modelem, w którym krok normalizacji został pominięty.

\subsection{Przebieg treningu}
Rysunek \ref{fig:existentialRewardNoNormalizeTraining} przedstawia średni czas życia agentów w zależności od kroku symulacji dla modelu bez normalizacji danych wejściowych. Roślinożercy zaczęli uczyć się o~wiele później, co jest związane z tym, że wszystkie dane wejściowe są z różnych przedziałów. Mięsożercy nic się nie nauczyli, ponieważ zbyt długo pozostawali w~środowisku, w~którym liczebność roślinożerców jest bardzo niska.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Engineering_existentialReward_no_normalize_1_0}
	\caption{Przebieg treningu — model bez normalizacji danych wejściowych}
	\label{fig:existentialRewardNoNormalizeTraining}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Test modelu}
Na rysunku \ref{fig:existensialRewardNoNormalizePopulationHistory} została zaprezentowana przykładowa historia populacji z 10 minut symulacji. Liczba roślin również utrzymuje się na mniej więcej tym samym poziomie (między 150 i 200). Populacja roślinożerców jest wyższa niż w modelu bazowym i~utrzymuje się między 100 i 150.  Mięsożercy wykonują jedynie losowe akcje i~nie są zagrożeniem dla roślinożerców. Roślinożercy bardzo często wybierają akcję jedzenia i~reprodukcji, mimo tego, że nie mogą ich wykonać. Poruszają się bardzo wolno (prędkość ruchu jest zmniejszana o 80\% za każdą wybraną akcję (Rozdział \ref{section:multiActionPenalty}, str. \pageref{section:multiActionPenalty})) i miewają problemy z~dotarciem do blisko znajdującego się pożywienia.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{populationHistory_noNormalize}
	\caption{Przykładowa historia populacji z 10 minut symulacji — model bez normalizacji danych wejściowych}
	\label{fig:existensialRewardNoNormalizePopulationHistory}
\end{figure}

\newpage
\section{Większa liczba iteracji}
Liczba iteracji została ustawiona na 2 miliony.
\subsection{Przebieg treningu}
Rysunek \ref{fig:existentialReward2MTraining} przedstawia średni czas życia agentów w zależności od kroku symulacji dla modelu z większą liczbą iteracji.
W trakcie pierwszych 500 000 iteracji średnia długość życia agentów zmieniała się tak jak w modelu bazowym. Kolejne pół miliona iteracji przyniosło kilkusekundową poprawę długości życia roślinożerców. Ostatecznie oba modele skończyły z podobną długością życia jak w modelu bazowym.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Engineering_existentialReward_2M_1_0}
	\caption{Przebieg treningu — model z większą liczbą iteracji}
	\label{fig:existentialReward2MTraining}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Test modelu}
Wykres (Rys. \ref{fig:populationHistory_existential_2M}) działania tego modelu wygląda bardzo podobnie do modelu bazowego, jednak zachowanie agentów trochę się zmieniło. Roślinożercy zawsze starają się uciec przed drapieżnikami, a ruch agentów jest o wiele płynniejszy.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{populationHistory_existential_2M}
	\caption{Przykładowa historia populacji z 10 minut symulacji — model ze zwiększoną liczbą iteracji}
	\label{fig:populationHistory_existential_2M}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Test modelu — porównanie z modelem bazowym}
\subsubsection{Roślinożercy wykorzystujący model bazowy kontra mięsożercy wykorzystujący model ze zwiększoną liczbą iteracji}
Na rysunku \ref{fig:populationHistory_H500k_C2M} pokazano przykładową historię populacji.
Mięsożercy bardzo szybko eliminują roślinożerców, przez co populacja zarówno roślinożerców, jak i mięsożerców nigdy nie przekracza 50, a populacja roślin utrzymuje się na wysokim poziomie. 
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{populationHistory_H500k_C2M}
	\caption{Przykładowa historia populacji z 10 minut symulacji — roślinożercy wykorzystujący model bazowy kontra mięsożercy wykorzystujący model ze zwiększoną liczbą iteracji}
	\label{fig:populationHistory_H500k_C2M}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{Roślinożercy wykorzystujący model ze zwiększoną liczbą iteracji kontra mięsożercy wykorzystujący model bazowy}
Rysunek \ref{fig:populationHistory_H2M_C500k} przedstawia przykładową historię populacji.
Mięsożercy nie są w stanie efektywnie eliminować roślinożerców, którzy bardzo szybko zjadają całe dostępne pożywienie i giną z głodu.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{populationHistory_H2M_C500k}
	\caption{Przykładowa historia populacji z 10 minut symulacji — roślinożercy wykorzystujący model ze zwiększoną liczbą iteracji kontra mięsożercy wykorzystujący model bazowy}
	\label{fig:populationHistory_H2M_C500k}
\end{figure}

\newpage
\section{Jeszcze większa liczba iteracji}
Liczba iteracji została ustawiona na 4 miliony. Jest to kontynuacja poprzedniego treningu.
\subsection{Przebieg treningu}
Rysunek \ref{fig:existentialReward4M} pokazuje, że zwiększenie liczby iteracji o 2 miliony nie zmieniło średniego czasu życia agentów, którzy w tym czasie jedynie optymalizowali swoje strategie.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Engineering_existentialReward_4M_Continuation_1_0}
	\caption{Trening z liczbą iteracji ustawioną na 4 miliony}
	\label{fig:existentialReward4M}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Test modelu}
Historia populacji (Rys. \ref{fig:populationHistory_existential_4M}) wygląda bardzo podobnie do poprzedniego modelu. Jedyną zauważalną różnicą w zachowaniu agentów jest to, że mięsożercy bardziej eksplorują środowisko w poszukiwaniu roślinożerców.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{populationHistory_existential_4M}
	\caption{Przykładowa historia populacji z 10 minut symulacji — model z liczbą iteracji ustawioną na 4 miliony}
	\label{fig:populationHistory_existential_4M}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Test modelu — porównanie z modelem z 2 milionami iteracji}
\subsubsection{Roślinożercy wykorzystujący model z 2 milionami iteracji kontra mięsożercy wykorzystujący model z 4 milionami iteracji}
Rysunek \ref{fig:populationHistory_H2M_C4M} pokazuje, że mięsożercy wykorzystali dodatkowy czas. Szybciej znajdują roślinożerców i nie pozwalają im na jedzenie i rozmnażanie się.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{populationHistory_H2M_C4M}
	\caption{Przykładowa historia populacji z 10 minut symulacji — roślinożercy wykorzystujący model z 2 milionami iteracji kontra mięsożercy wykorzystujący model z~4~milionami iteracji}
	\label{fig:populationHistory_H2M_C4M}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{Roślinożercy wykorzystujący model z 4 milionami iteracji kontra mięsożercy wykorzystujący model z 2 milionami iteracji}
Rysunek \ref{fig:populationHistory_H4M_C2M} pokazuje, że zachowanie roślinożerców niewiele się zmieniło i w starciu z~krócej uczonymi mięsożercami radzą sobie podobnie jak model z 2 milionami iteracji.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{populationHistory_H4M_C2M}
	\caption{Przykładowa historia populacji z 10 minut symulacji — roślinożercy wykorzystujący model z 4 milionami iteracji kontra mięsożercy wykorzystujący model z~2~milionami iteracji}
	\label{fig:populationHistory_H4M_C2M}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Test modelu - porównanie z modelem bazowym}
\subsubsection{Roślinożercy wykorzystujący model bazowy kontra mięsożercy wykorzystujący model z 4 milionami iteracji}
Rysunek \ref{fig:populationHistory_H500k_C4M} pokazuje, że w starciu z modelem bazowym ten model radzi sobie gorzej niż model z 2 milionami iteracji (Rys. \ref{fig:populationHistory_H500k_C2M}, str. \pageref{fig:populationHistory_H500k_C2M}).
Mięsożercy prawdopodobnie za bardzo dostosowali się do roślinożerców, z~którymi trenowali, przez co spadła ich efektywność przeciwko innym modelom. 
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{populationHistory_H500k_C4M}
	\caption{Przykładowa historia populacji z 10 minut symulacji — roślinożercy wykorzystujący model bazowy kontra mięsożercy wykorzystujący model z~4~milionami iteracji}
	\label{fig:populationHistory_H500k_C4M}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{Roślinożercy wykorzystujący model z 4 milionami iteracji kontra mięsożercy wykorzystujący model bazowy}
Rysunek \ref{fig:populationHistory_H4M_C500k} pokazuje, że w starciu z modelem bazowym ten model radzi sobie odrobinę gorzej niż model z~2~milionami iteracji (Rys. \ref{fig:populationHistory_H2M_C500k}, str. \pageref{fig:populationHistory_H2M_C500k}). Mięsożercy nadal nie stanowią większego zagrożenia i większość roślinożerców umiera z głodu. Gdy zaczyna brakować roślin, populacja drapieżników rośnie do około 15. W modelu z~2~milionami iteracji ta sytuacja występowała rzadziej.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{populationHistory_H4M_C500k}
	\caption{Przykładowa historia populacji z 10 minut symulacji — roślinożercy wykorzystujący model z 4 milionami iteracji kontra mięsożercy wykorzystujący model bazowy}
	\label{fig:populationHistory_H4M_C500k}
\end{figure}

\newpage
\section{Inne modele}
Na rysunkach \ref{fig:otherModelsTraining} i \ref{fig:otherModelsPopulationHistory} przedstawiono wyniki testów dla następujących modeli:
\begin{description}
	\item[Model 1] Ustawienie nagrody za przeżycie na 0, nagrody za jedzenie na 0.005.
	\item[Model 2] Ustawienie nagrody za reprodukcję na 0.25.
	\item[Model 3] Zmniejszenie zasięgu widzenia o 50\%.
	\item[Model 4] Zwiększenie zasięgu widzenia o 50\%.
\end{description}
We wszystkich przypadkach zmiany w stosunku do modelu bazowego były niewielkie i wynikały z losowego działania środowiska.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Engineering_otherModels}
	\caption{Przebieg treningu — inne modele}
	\label{fig:otherModelsTraining}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{populationHistory_otherModels}
	\caption{Przykładowa historia populacji z 10 minut symulacji — inne modele}
	\label{fig:otherModelsPopulationHistory}
\end{figure}